Маленькая частицы с положительным зарядом $q$ движется в однородном магнитном поле с индукцией $B$ в вязкой среде. Сила сопротивления среды, действующая на частичку, прямо пропорциональна её скорости. В начальный момент времени импульс частицы равнялся $p_0$ и был направлен перпендикулярно линиям индукции. Вектор перемещения частицы к моменту, когда скорость частицы впервые оказалась противонаправлена начальной скорости, составляет острый угол $\varphi$ с вектором $\vec{p}_0$. 
\begin{enumtask}
	\item Какой путь прошла частица до остановки?
	\item Чему равен модуль перемещения частицы до остановки?
\end{enumtask}
Силой тяжести пренебречь.
\answer{
	Путь до остановки равен $l = \frac{m v_0}{q B} \sin\varphi$, модуль перемещения~---$S =  \frac{m v_0}{q B} \tg \varphi$.
}
\tags{11, регион, магнетизм, сила Лоренца}